# Comment savoir si une étiquette n'est pas définie ?

Au moment de l'exécution de votre code LaTeX, vous pourriez souhaiter savoir si une étiquette n'est pas définie (même si c'est un état transitoire et que LaTeX gère assez bien cette situation).

## Avec les commandes de base

Une étiquette définie est simplement une commande : `\r@`*nom-étiquette*. Notre question initiale revient donc à vérifier si la commande existe. Avec LaTeX, cela se fait généralement avec la commande de test `\@ifundefined{r@`*nom-étiquette*`}{`*cas-non-déf*`}{`*cas-déf*`}` pour laquelle :

- `nom-étiquette` est le nom d'étiquette que vous avez utilisé dans la commande `\label` ;
- et les deux autres arguments sont les commandes qui seront exécutées si l'étiquette est non définie (`cas-non-déf`) ou si elle est définie (`cas-déf`).

Notez que toute commande qui intègre `\@ifundefined` est naturellement {doc}`fragile </2_programmation/syntaxe/c_est_quoi_la_protection>`. Pour la protéger, consultez la question « {doc}`À quoi sert la « protection » ? </2_programmation/syntaxe/c_est_quoi_la_protection>` ».

Si vous suivez cette piste, vous ne soucierez peut-être pas de l'avertissement de LaTeX concernant les étiquettes non définies à la fin du document. Cependant, si vous y trouvez un intérêt, ajoutez la commande `\G@refundefinedtrue` dans l'argument `cas-non-déf`.

Enfin, bien sûr, rappelez-vous que vous avez affaire à des commandes internes. En cas de doute, consultez la question : « [À quoi servent \\makeatletter et \\makeatother ?](/2_programmation/macros/makeatletter_et_makeatother) ».

## Avec l'extension « labelcas »

Tout ce qui précède peut être évité en utilisant l'extension {ctanpkg}`labelcas` : elle fournit des commandes permettant de d'agir différemment selon l'état d'une étiquette, ou des états d'une liste d'étiquettes. Cette extension, un peu compliquée, s'avère assez puissante.

______________________________________________________________________

*Source :* {faquk}`Finding if a label is undefined <FAQ-labundef>`

```{eval-rst}
.. meta::
   :keywords: LaTeX,commande,macro,programmation,étiquette,définition
```

